\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[a5paper]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{microtype}
% definição de constants
\newcommand{\dirExercicios}{exercicios}

% definição de comprimentos auxiliares


\newenvironment{enunciado}[1]{%
%\hrule
\medskip\nopagebreak%
\textbf{Exercício #1}\medskip\par%
\hangindent=\parindent%
}{\bigskip\nopagebreak\hangindent=0pt}

\newenvironment{solucao}[1]{%
\par\medskip\textbf{Solução}\medskip\par\nopagebreak%
}{\medskip\nopagebreak\hrule\medskip}



\newcommand{\exercicio}[1]{%
% code to add entry to table of contents
\begin{enunciado}{#1}
\input{\dirExercicios/enunciado-#1}%
\end{enunciado}%
\begin{solucao}{#1}%
\input{\dirExercicios/solucao-#1}%
\end{solucao}}

% Math shorctucs on text
\newcommand{\vemv}{\ensuremath{v\in V}}

